%---------- Inleiding ---------------------------------------------------------

\section{Introductie}%
\label{sec:introductie}

% Waarover zal je bachelorproef gaan? Introduceer het thema en zorg dat volgende zaken zeker duidelijk aanwezig zijn:

% \begin{itemize}
%   \item kaderen thema
%   \item de doelgroep
%   \item de probleemstelling en (centrale) onderzoeksvraag
%   \item de onderzoeksdoelstelling
% \end{itemize}

% Denk er aan: een typische bachelorproef is \textit{toegepast onderzoek}, wat betekent dat je start vanuit een concrete probleemsituatie in bedrijfscontext, een \textbf{casus}. Het is belangrijk om je onderwerp goed af te bakenen: je gaat voor die \textit{ene specifieke probleemsituatie} op zoek naar een goede oplossing, op basis van de huidige kennis in het vakgebied.

% De doelgroep moet ook concreet en duidelijk zijn, dus geen algemene of vaag gedefinieerde groepen zoals \emph{bedrijven}, \emph{developers}, \emph{Vlamingen}, enz. Je richt je in elk geval op it-professionals, een bachelorproef is geen populariserende tekst. Eén specifiek bedrijf (die te maken hebben met een concrete probleemsituatie) is dus beter dan \emph{bedrijven} in het algemeen.

% Formuleer duidelijk de onderzoeksvraag! De begeleiders lezen nog steeds te veel voorstellen waarin we geen onderzoeksvraag terugvinden.

% Schrijf ook iets over de doelstelling. Wat zie je als het concrete eindresultaat van je onderzoek, naast de uitgeschreven scriptie? Is het een proof-of-concept, een rapport met aanbevelingen, \ldots Met welk eindresultaat kan je je bachelorproef als een succes beschouwen?

Dit onderzoek verkent de grenzen van webtechnologieën door zich te richten op de integratie van kunstmatige intelligentie modellen met WebGPU. Hierbij wordt er ook onderzocht tot hoever deze kunnen worden ingebouwd in \textit{Progressive Web Apps} (PWA's). 

\bigbreak{}
De snelle evolutie van webtechnologieën biedt nieuwe mogelijkheden voor het uitvoeren van complexe taken rechtstreeks in de browser. In het specifieke domein van AI-modellen presenteert dit onderzoek een innovatieve benadering waarbij WebGPU wordt ingezet voor de lokale uitvoering van AI-modellen.

\bigbreak{}
WebGPU laat toe, net zoals zijn voorganger WebGL, om grafische berekeningen uit te voeren op de \textit{graphics processing unit} (GPU) van de \textit{client}. Dit biedt een alternatief voor de traditionele CPU-gebaseerde berekeningen, die vaak minder efficiënt zijn. WebGPU is een nieuwe standaard die momenteel in ontwikkeling is. Het is een low-level API die toegang geeft tot de GPU van de \textit{client}.

\bigbreak{}
Naast het verplaatsen van rekenkracht vanuit servers naar de \textit{client-side}, wat kan leiden tot simplificatie op vlak van technologische vereisten aan de serverkant, richt dit onderzoek zich tevens ook op de gebruiksvriendelijkheid van AI-modellen binnen PWA's. Hierbij wordt onderzoek gedaan om het installatieproces van deze modellen te stroomlijnen en toegankelijk te maken voor een breder publiek.

\bigbreak{}
Verder biedt de uitkomst van dit onderzoek waardevolle inzichten en relevante bevindingen voor ontwikkelaars binnen het domein \textit{Mobile en Enterprise Development}. Maar ook voor professionals en experts die betrokken zijn bij de integratie van kunstmatige intelligentie in webtoepassingen en in de optimalisatie van grafische renderer technologieën.

\newpage

%---------- Stand van zaken ---------------------------------------------------
\section{Stand van zaken}%
\label{sec:stand van zaken}

% Hier beschrijf je de \emph{state-of-the-art} rondom je gekozen onderzoeksdomein, d.w.z.\ een inleidende, doorlopende tekst over het onderzoeksdomein van je bachelorproef. Je steunt daarbij heel sterk op de professionele \emph{vakliteratuur}, en niet zozeer op populariserende teksten voor een breed publiek. Wat is de huidige stand van zaken in dit domein, en wat zijn nog eventuele open vragen (die misschien de aanleiding waren tot je onderzoeksvraag!)?

% Je mag de titel van deze sectie ook aanpassen (literatuurstudie, stand van zaken, enz.). Zijn er al gelijkaardige onderzoeken gevoerd? Wat concluderen ze? Wat is het verschil met jouw onderzoek?

% Verwijs bij elke introductie van een term of bewering over het domein naar de vakliteratuur, bijvoorbeeld~\autocite{Hykes2013}! Denk zeker goed na welke werken je refereert en waarom.

% Draag zorg voor correcte literatuurverwijzingen! Een bronvermelding hoort thuis \emph{binnen} de zin waar je je op die bron baseert, dus niet er buiten! Maak meteen een verwijzing als je gebruik maakt van een bron. Doe dit dus \emph{niet} aan het einde van een lange paragraaf. Baseer nooit teveel aansluitende tekst op eenzelfde bron.

% Als je informatie over bronnen verzamelt in JabRef, zorg er dan voor dat alle nodige info aanwezig is om de bron terug te vinden (zoals uitvoerig besproken in de lessen Research Methods).

% Voor literatuurverwijzingen zijn er twee belangrijke commando's:
% \autocite{KEY} => (Auteur, jaartal) Gebruik dit als de naam van de auteur
%   geen onderdeel is van de zin.
% \textcite{KEY} => Auteur (jaartal)  Gebruik dit als de auteursnaam wel een
%   functie heeft in de zin (bv. ``Uit onderzoek door Doll & Hill (1954) bleek
%   ...'')

% Je mag deze sectie nog verder onderverdelen in subsecties als dit de structuur van de tekst kan verduidelijken.

\subsection{Opkomst WebGPU}
In de dynamische wereld van webontwikkeling betreedt WebGPU als een relatief nieuwe speler het toneel en brengt het mogelijks een golf van innovatie met zich mee. Deze opkomende technologie, gericht op het verbeteren van de grafische prestaties binnen webomgevingen, staat nog in de beginfase van zijn ontwikkeling. De originaliteit en potentie van WebGPU is echter een grondlegger voor het implementeren van nieuwe technologieën op het web.

\subsection{Kunstmatige Intelligentie}
De opkomst van kunstmatige intelligentie (AI) als een essentieel element binnen webtoepassingen voegt een extra dimensie toe aan de urgentie van onderzoek naar WebGPU.\@ In een tijdperk waarin AI-gebaseerde functies de norm worden \textcite{QuantumBlack2022}, is het van cruciaal belang om te begrijpen hoe WebGPU deze evolutie kan ondersteunen en versterken. Het belang van deze synergie tussen WebGPU en AI versterkt de nood om diepgaand onderzoek, aangezien de web gemeenschap zich voorbereidt op een nieuwe fase van technologische vooruitgang. \autocite{Gu2023}

\subsection{Progressive Web Apps}
Via de integratie van kunstmatige intelligentie modellen met WebGPU binnen \textit{Progressive Web Apps} (PWA's), wordt de aanzienlijke waarde van PWA's als een moderne paradigmaverschuiving binnen webapplicaties benadrukt. 
\bigbreak{}
De PWA's, zoals gepresenteerd door \textcite{Shumylo2023}, zijn zorgvuldig vormgegeven om een ervaring te bieden die vergelijkbaar is met native apps, gebruikmakend van geavanceerde webtechnologieën zoals Service Workers, Web App Manifest, en Push Notifications.

\bigbreak{}
In tegenstelling tot traditionele webapplicaties vertoont het PWA-concept een reeks significante voordelen, waaronder versnelde laadtijden, robuuste offline-ondersteuning, grens\-ver\-le\-ggen\-de compatibiliteit, en in de toekomst, door middel van WebGPU, snelheden die gelijk zijn aan native apps. Deze eigenschappen maken PWA's bijzonder geschikt als uitvoeringsomgeving voor  complexe AI-taken aan de client-zijde.

\bigbreak{}
Deze studie is erop gericht grondig de mogelijkheden te onderzoeken van de integratie van deze AI-modellen in voor\-uit\-stre\-ven\-de webtoepassingen, 
met als doel de algehele gebruikerservaring te verbeteren en innovatieve inzichten te verschaffen binnen het domein van Mobile en Enterprise Development.

\subsection{WebGPU versus WebGL}

Het bestaande onderzoek naar de prestaties van WebGPU ten opzichte van WebGL, met inbegrip van evaluaties binnen de Godot-game-engine, bevestigt inderdaad de verbeterde prestaties van WebGPU volgens \textcite{Fransson2023}. Deze bevindingen benadrukken de substantiële vooruitgang die WebGPU biedt ten opzichte van bestaande renderer technologieën zoals WebGL. De positieve resultaten van de prestatieverbeteringen onderstrepen het potentieel van WebGPU om een impactvolle rol te spelen binnen de optimalisatie van grafische webapplicaties.

\bigbreak{}
In hetzelfde licht staat OpenGL ES 3.0 waar WebGL gebruik van maakt, in contrast met de Vulcan software waarop WebGPU bouwt. Dit betekent dat enkel deze laatste beschikt over \textit{ray tracing} functionaliteiten. Dit onderstreept het groeiend belang van opkomende technologieën zoals Web\-GPU. Deze render benadering wordt mogelijk gemaakt door Compute shaders; die nu beschikbaar zijn in WebGPU volgens \textcite{Beaufort2023}.

\bigbreak{}
In tegenstelling tot de beperkingen van WebGL streeft WebGPU naar vernieuwing en verbetering van grafische mogelijkheden op het web, waaronder opties die cruciaal zijn voor \textit{ray tracing}. WebGPU belichaamt zo een veelbelovend alternatief, dat zich positioneert als een krachtige speler in de evolutie van grafische rendering op het web.

\subsection{JavaScript en WebGPU}

Workloads die eerder alleen in JavaScript konden worden uitgevoerd, kunnen nu naar de GPU worden verplaatst. Ook is WebGPU waardevol voor het versnellen van machine learning-taken op grafische kaarten. \autocite{Wallez2023}.

\bigbreak{}
Voorheen gebruikten ontwikkelaars WebGL's rendering API voor niet-\-ren\-de\-ring operaties, zoals machine learning-be\-re\-ke\-ning\-en. Deze aanpak resulteerde echter in inefficiënties, zoals redundante geheugenladingen en suboptimale prestaties. WebGPU adresseert deze problemen met compute shaders volgens \textcite{Beaufort2023}. Deze shaders bieden een flexibel programmeermodel dat profiteert van de sterk parallelle aard van de GPU zonder beperkt te worden door de strikte structuur van render operaties.  Dit verbetert de efficiëntie aanzienlijk en optimaliseert de prestaties ten  opzichte van eerdere methoden met WebGL.

\newpage


%---------- Methodologie ------------------------------------------------------
\section{Methodologie}%
\label{sec:methodologie}

% Hier beschrijf je hoe je van plan bent het onderzoek te voeren. Welke onderzoekstechniek ga je toepassen om elk van je onderzoeksvragen te beantwoorden? Gebruik je hiervoor literatuurstudie, interviews met belanghebbenden (bv.~voor requirements-analyse), experimenten, simulaties, vergelijkende studie, risico-analyse, PoC, \ldots?

% Valt je onderwerp onder één van de typische soorten bachelorproeven die besproken zijn in de lessen Research Methods (bv.\ vergelijkende studie of risico-analyse)? Zorg er dan ook voor dat we duidelijk de verschillende stappen terug vinden die we verwachten in dit soort onderzoek!

% Vermijd onderzoekstechnieken die geen objectieve, meetbare resultaten kunnen opleveren. Enquêtes, bijvoorbeeld, zijn voor een bachelorproef informatica meestal \textbf{niet geschikt}. De antwoorden zijn eerder meningen dan feiten en in de praktijk blijkt het ook bijzonder moeilijk om voldoende respondenten te vinden. Studenten die een enquête willen voeren, hebben meestal ook geen goede definitie van de populatie, waardoor ook niet kan aangetoond worden dat eventuele resultaten representatief zijn.

% Uit dit onderdeel moet duidelijk naar voor komen dat je bachelorproef ook technisch voldoen\-de diepgang zal bevatten. Het zou niet kloppen als een bachelorproef informatica ook door bv.\ een student marketing zou kunnen uitgevoerd worden.

% Je beschrijft ook al welke tools (hardware, software, diensten, \ldots) je denkt hiervoor te gebruiken of te ontwikkelen.

% Probeer ook een tijdschatting te maken. Hoe lang zal je met elke fase van je onderzoek bezig zijn en wat zijn de concrete \emph{deliverables} in elke fase?

\subsection*{Fase 1: Literatuurstudie}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Doelstelling}: Inzicht verwerven in de huidige stand van zaken van WebGPU, WebGL, \textit{Progressive Web Apps} (PWA's), en de integratie van AI-modellen in webomgevingen.

  \item \textbf{Aanpak}:
  \begin{itemize}
    \item Uitzoeken van artikelen, boeken en technische documentatie rond WebGPU, WebGL, PWA's en AI-integratie.
    \item Analyse van casestudies en praktijkvoorbeelden van AI-modellen in webomgevingen.
    \item Identificatie van de benodigde technologieën en \textit{frameworks} voor het gebruik van WebGPU.
  \end{itemize}

  \item \textbf{Tijdskader}: 4 weken
  \item \textbf{Deliverable}: Een uitgebreid literatuuroverzicht dat de belangrijkste bevindingen samenvat, relevante concepten en technologieën identificeert, en een basis legt voor de verdere fasen van het onderzoek.
\end{itemize}

\subsection*{Fase 2: Requirement analyse}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Doelstelling}: Analyseren van technologische vereisten die implementatie van AI-modellen met WebGPU mogelijk maken. Vaststellen van functionele en niet-func\-tio\-ne\-le eisen voor het succesvol uitvoeren van het onderzoek.

  \item \textbf{Aanpak}:
  \begin{itemize}
    \item Identificatie van functionele eisen, zoals ondersteunde functionaliteiten, programmeerflexibiliteit en compatibiliteit met AI-modellen.
    \item Analyse van niet-functionele eisen, zoals prestaties, beveiliging, schaalbaarheid en ondersteuning voor \textit{Progressive Web Apps}.
  \end{itemize}

  \item \textbf{Tijdskader}: 1 week
  \item \textbf{Deliverable}: Een gedetailleerde lijst van functionele en niet-func\-tio\-ne\-le vereisten die invloed hebben op de keuze van technologieën en \textit{frameworks}, met een document dat de rationale achter elke vereiste toelicht.
\end{itemize}

\subsection*{Fase 3: Long list van technologieën}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Doelstelling}: Uitgebreide lijst van technologieën samen stellen die voldoen aan de vereisten uit Fase 2. Evaluatie van beschikbare \textit{frameworks}, bibliotheken en tools voor WebGPU, WebGL en AI-integratie.
  
  \newpage

  \item \textbf{Aanpak}:
  \begin{itemize}
    \item Verzamelen van informatie van \textit{frameworks} die relevant zijn voor AI-integratie
    \item Verzamelen van geschikte AI-modellen voor implementatie. Hiertoe zullen Whisper AI en Midjourney waarschijnlijk behoren.
  \end{itemize}

  \item \textbf{Tijdskader}: 1 weken
  \item \textbf{Deliverable}: Een long list van technologieën met bijbehorende evaluatiecriteria, inclusief een kort overzicht van elke geselecteerde technologie.
\end{itemize}

\subsection*{Fase 4: Short list van technologieën}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Doelstelling}: Selecte \textit{short list} van technologieën op basis van diepgaandere analyse en evaluatie. Deze moeten optimaal voldoen aan de vereisten en geschikt zijn voor het implementeren van de webomgevingen.

  \item \textbf{Aanpak}:
  \begin{itemize}
    \item Analyse op de long list, inclusief het bestuderen van de documentatie, testen van functionaliteiten en performantie-evaluatie.
    \item Selectie van de geschikte AI-modellen en \textit{frameworks} voor implementatie in de \textit{Proof of concept}.
  \end{itemize}

  \item \textbf{Tijdskader}: 1 week
  \item \textbf{Deliverable}: Een \textit{short list} van technologieën met gedetailleerde evaluaties en de redenen voor hun selectie. Deze lijst zal de basis vormen voor de implementatie van de \textit{Proof of concept}
\end{itemize}

\subsection*{Fase 5: Proof of Concept}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Doelstelling}: Een \textit{Proof of concept} (PoC) ontwikkelen waarbij AI-modellen worden geïntegreerd met WebGPU in een webomgeving. Deze zal dienen als praktisch experiment om de haalbaarheid, prestaties en implementeerbaarheid van de geselecteerde technologieën te valideren.

  \item \textbf{Aanpak}:
  \begin{itemize}
    \item Implementatie van een basisstructuur voor het integreren van WebGPU met AI-modellen.
    \item Implementatie Van WebGPU in de webapplicatie.
    \item Implementatie AI-modellen uit \textit{short list}.
  \end{itemize}

  \item \textbf{Tijdskader}: 5 weken
  \item \textbf{Deliverable}: \textit{Proof of concept} dat de integratie van AI-modellen met WebGPU in een webomgeving demonstreert, inclusief gedetailleerde documentatie en meetresultaten.
\end{itemize}

\subsection*{Fase 6: Conclusie}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Doelstelling}: Uit resultaten van de performantie analyse worden conclusies getrokken. Client-sided efficiëntie van WebGPU in het uitvoeren van AI-taken beoordelen en vergelijken met bestaande methoden zoals WebGL.

  \item \textbf{Aanpak}:
  \begin{itemize}
    \item Uitvoeren van tests en metingen om de prestaties van het PoC te evalueren, inclusief laadtijden, interactiesnelheid en AI-model responses.
    \item Analyse van de meetresultaten van het \textit{Proof of concept}, met aandacht voor de prestaties van WebGPU in vergelijking met CUDA.
    \item Evaluatie van de behaalde snelheden, responstijden van de geïntegreerde AI-modellen.
    \item Vergelijking van de resultaten met verwachtingen en doelstellingen die reeds werden vastgesteld.
  \end{itemize}

  \item \textbf{Tijdskader}: 3 weken
  \item \textbf{Deliverable}: Een gedetailleerde conclusie met betrekking tot de performantieanalyse van WebGPU, inclusief aanbevelingen voor verdere optimalisatie en mogelijke toekomstige toepassingen.
\end{itemize}

%---------- Verwachte resultaten ----------------------------------------------
\section{Verwacht resultaat, conclusie}%
\label{sec:verwachte_resultaten}

% Hier beschrijf je welke resultaten je verwacht. Als je metingen en simulaties uitvoert, kan je hier al mock-ups maken van de grafieken samen met de verwachte conclusies. Benoem zeker al je assen en de onderdelen van de grafiek die je gaat gebruiken. Dit zorgt ervoor dat je concreet weet welk soort data je moet verzamelen en hoe je die moet meten.

% Wat heeft de doelgroep van je onderzoek aan het resultaat? Op welke manier zorgt jouw bachelorproef voor een meerwaarde?

% Hier beschrijf je wat je verwacht uit je onderzoek, met de motivatie waarom. Het is \textbf{niet} erg indien uit je onderzoek andere resultaten en conclusies vloeien dan dat je hier beschrijft: het is dan juist interessant om te onderzoeken waarom jouw hypothesen niet overeenkomen met de resultaten.

\subsection{Proof of Concept}
Het streven naar succes in dit onderzoek manifesteert zich niet alleen in de succesvolle integratie van deze modellen in \textit{Progressive Web Apps} (PWA's), maar ook in het bereiken van prestaties op het niveau van gevestigde systemen, zoals Whisper AI met CUDA.
 
\bigbreak{}
De complexiteit van deze taak wordt benadrukt door de noodzaak om de rekenkracht van WebGPU te optimaliseren, waarbij het doel is om vergelijkbare prestaties te behalen als diegene die worden aangeboden door meer traditionele uitvoeringsomgevingen. 

\subsection{WebGPU en AI op het Web}
De realisatie van prestatie-equivalentie met gevestigde technologieën markeert een belangrijke mijlpaal en draagt bij aan een dieper begrip van de capaciteiten van WebGPU voor het uitvoeren van veeleisende AI-taken binnen webomgevingen.

\bigbreak{}
Bovendien opent de implementatie van AI-modellen in WebGPU de deur naar nieuwe mogelijkheden voor AI op het web. Deze mogelijkheden hebben het potentieel om aanzienlijke invloed uit te oefenen op de ontwikkeling en het gebruik van webtoepassingen en kunnen een nieuw tijdperk van innovatie in gang zetten.

\subsection{Ontwikkelingsstadium WebGPU}
De implementatie van complexe AI-mo\-de\-llen, zoals Whisper AI en Midjourney, 
in een webomgeving met behulp van WebGPU zal ongetwijfeld een uitdagend proces zijn.

\bigbreak{}

In de anticipatie op mijn verwachte resultaten, ben ik mij bewust van de prille fase waarin de ontwikkeling van WebGPU zich momenteel bevindt. Dit stadium van ontwikkeling kan inherent risico's met zich meebrengen en het realiseren van een \textit{Proof of concept} wellicht bemoeilijken. Niettemin ben ik van mening dat, met toereikend onderzoek en inzet, het mogelijk is om ondanks deze uitdagingen een functioneel \textit{Proof of concept} te verwezenlijken. Ook zijn er reeds meerdere implementaties van een combinatie met WebGPU en AI-modellen ontwikkeld en open source beschikbaar op Github. \autocite{mlcai2023} 

\bigbreak{}
In conclusie, het succesvol realiseren van het \textit{Proof of concept} (PoC) met de integratie van AI-modellen via WebGPU biedt een veelbelovende bijdrage aan de vooruitgang van WebGPU en versterkt zijn potentieel als geavanceerde technologie voor grafische rendering op het web.

\pagebreak
